
\chapter*{Podsumowanie}\label{chap:summary}\addcontentsline{toc}{chapter}{Podsumowanie}
{
    %
    Celem pracy była analiza możliwości wykorzystania optymalizacji mrowiskowej w celach steganograficznych,
    zaproponowanie metod jej użycia oraz ocenienie ich efektywności.

    W pracy omówiono dwie metody pozwalające na wykorzystanie systemów mrówkowych w celach steganograficznych.
    Szczególną uwagę zwrócono na aspekt degradacji obrazu pod wpływem objętości ukrywanych danych, mający kluczowe
    znaczenie dla poufności przekazu informacji.

    Cel pracy został osiągnięty. Zaproponowane i zaimplementowane metody okazały się skuteczne i pozwalają na ukrycie
    dużej ilości danych przy względnie niskim negatywnym wpływie na jakość obrazu. Przestudiowano wpływ doboru
    parametrów systemów mrówkowych oraz przeprowadzono eksperymenty, których celem była ocena efektywności metody.
    Przytoczone wyniki badań zawierają zarówno element oceny subiektywnej, jak i wartości miar pozwalających na
    obiektywne porównania. Uzyskane na referencyjnych obrazach wyniki odniesiono do powiązanych prac, i stwierdzono
    konkurencyjność przytoczonych metod.

    % a co gdyby zrezygnować z mrówek?
    Tematem który mógłby być rozwinięciem poniższej pracy, jest zastosowanie innych bądź większej liczby
    metod wstępnej obróbki obrazu. Eksperymenty związane z metodą opartą na wierzchołkach wykazały, że
    przeskalowanie obrazu wejściowego podczas etapu wyznaczania grafu nie ma kluczowego znaczenia przy ocenie
    jakości steganogramu, a pozwala znacząco skrócić czas obliczeń. Nie jest wykluczone, że istnieją inne, bardziej
    wyrafinowane przekształcenia, które pozwalają polepszyć cechy omawianych metod.

    Inną kwestią, wartą dodatkowej uwagi, byłoby porównanie uzyskanych wyników z metodami opartymi na tych samych
    założeniach, lecz nie korzystającymi z heurystyk oraz procesów stochastycznych. Interesującym eksperymentem byłoby
    podzielenie obrazu na wskazaną liczbę segmentów, deterministyczne wybranie zadanej liczby segmentów o najwyższej
    wariancji i umieszczenie w nich największej liczby danych. Gdyby w taki sposób osiągnięto zbliżone rezultaty,
    powyższe rozwiązanie miałoby zalety w postaci prostszej implementacji i mniejszej złożoności. Mankamentem takiego
    rozwiązania mogłaby jadnak być utrata stochastycznego charakteru procesu, a co za tym idzie spadek bezpieczeństwa
    steganogramu, jak omówiono w rozdziale \ref{sec:heuristics-ants}.

    Kolejnym istotnym tematem badań wartym eksploracji, który nie należał do celów tej pracy, jest analiza wrażliwości
    uzyskanych steganogramów na zniekształcenia i manipulacje oraz podatność na ataki steganograficzne. Uzupełnienie
    przytoczonych eksperymentów o rzeczoną analizę pozwoliłoby na pełniejsze porównanie i odniesienie do pozostałych
    metod.
    %
}
