\thispagestyle{empty}

\noindent Słowa kluczowe: \dotfill \textbf{steganografia}, \textbf{systemy mrówkowe}, \textbf{systemy mrowiskowe},
\textbf{obrazy cyfrowe} \dotfill

\vfill

\noindent \textbf{Oświadczenie autora pracy}
\vfill

\noindent Ja, niżej podpisany:

\begin{minipage}{0.9\textwidth}
{
%
	\vspace{0.5cm}
	Imię (imiona) i nazwisko \dotfill \textbf{\autor} \dotfill

	Autor pracy dyplomowej pt.  \textbf{\tytul} \dotfill

	Numer albumu \dotfill \textbf{\albumnum} \dotfill

	Student \dotfill \textbf{Wydziału Nauk Ścisłych i Technicznych} \dotfill Uniwersytetu Śląskiego w Katowicach

	kierunku studiów \dotfill \textbf{Informatyka} \dotfill

	specjalności \dotfill \textbf{Inteligente Systemy Informatyczne} \dotfill
%
}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\noindent Oświadczam, że ww. praca dyplomowa:
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{-0.25em}
	\setlength\baselineskip{4pt}
	\item została przygotowana przeze mnie samodzielnie\footnote{uwzględniając merytoryczny wkład promotora (w ramach prowadzonego seminarium dyplomowego)},
	\item nie narusza praw autorskich w rozumieniu ustawy z dnia 4 lutego 1994 r. o prawie autorskim i prawach
	pokrewnych (tekst jednolity Dz. U. z 2006 r. Nr 90, poz. 631, z późn. zm.) oraz dóbr osobistych chronionych
	prawem cywilnym,
	\item nie zawiera danych i informacji, które uzyskałem w sposób niedozwolony,
	\item nie była podstawą nadania dyplomu uczelni wyższej lub tytułu zawodowego ani mnie, ani innej osobie.
\end{itemize}

\noindent Oświadczam również, że treść pracy dyplomowej zamieszczonej przeze mnie w Archiwum Prac Dyplomowych jest
identyczna z treścią zawartą w wydrukowanej wersji pracy.

\vfill

\noindent \textbf{Jestem świadomy odpowiedzialności karnej za złożenie fałszywego oświadczenia.}

\vfill

\noindent
\mbox{}% Left margin marker
\hfill% Horizontal stretch
\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
	\centering
	\makebox[0.9\textwidth]{\dotfill}
	\vfill\small{Data}\vfill
\end{minipage}%
\hfill% Horizontal stretch
\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
	\centering
	\makebox[0.9\textwidth]{\dotfill}
	\dotfill
	\vfill\small{Podpis autora pracy}\vfill
\end{minipage}%
\hfill% Horizontal stretch
\mbox{}% Right margin marker
%
\vfill
